[Kabaa.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kabaa.jpg "fig:Kabaa.jpg")
[Al-Haram_mosque_-_Flickr_-_Al_Jazeera_English.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Al-Haram_mosque_-_Flickr_-_Al_Jazeera_English.jpg "fig:Al-Haram_mosque_-_Flickr_-_Al_Jazeera_English.jpg"))聚集。\]\]
 **朝覲**（,
Hajj），指的是伊斯蘭教徒到[麥加的朝覲](../Page/麥加.md "wikilink")，這是每年全世界[穆斯林最大規模的聚會](../Page/穆斯林.md "wikilink")，也是[伊斯蘭教的](../Page/伊斯蘭教.md "wikilink")[五功之一](../Page/五功.md "wikilink")。依據朝覲規範，每一個身體健康經濟良好的穆斯林，一生中至少必須朝覲一次。伊斯梯塔（）指的是身體及經濟能力皆可進行朝覲的狀態，達到此狀態的穆斯林稱為穆斯塔梯（）。朝覲是穆斯林團結及順服[真主的一種展示](../Page/真主.md "wikilink")。朝覲字面意義是“參與一個旅程”，這意味著外在行為的旅程及內部心靈的旅程。

每年朝覲的日期是[伊斯蘭曆](../Page/伊斯蘭曆.md "wikilink")12月的第8日到第12日。由於伊斯蘭曆法是陰曆，每年比[公曆少](../Page/公曆.md "wikilink")11天，朝覲日期在西曆中年年都不同。朝覲期間，朝覲者的衣著要求及身心狀態稱之為「伊蘭」（）。
朝覲與先知[穆罕默德的一生息息相關](../Page/穆罕默德.md "wikilink")，但穆斯林認為到麥加朝覲的儀式可上溯到數千年前[易卜拉欣](../Page/易卜拉欣.md "wikilink")（亞伯拉罕）的年代。朝覲那一週，上百萬朝覲者同時在麥加聚集，並進行一系列的儀式：每個人逆時針方向繞行[卡巴天房七次](../Page/卡巴天房.md "wikilink")，這個立方形的建築也是世上所有穆斯林祈禱時的方向；在薩法（）和麥爾瓦（）兩個小丘間來回走動；飲用[滲滲泉的井水](../Page/滲滲泉.md "wikilink")；去阿拉法特平原守夜；在投石儀式中向魔鬼擲石塊。然後朝覲者剃髮，進行動物獻祭的儀式，並慶祝全球性的[宰牲節](../Page/宰牲節.md "wikilink")。

## 歷史

即使在穆聖生前的公元[7世紀時期](../Page/7世紀.md "wikilink")，朝覲根據的亦是古代的朝覲之旅。依傳統，朝覲事跡可上溯到[亞伯拉罕](../Page/亞伯拉罕.md "wikilink")（易卜拉欣）的年代，大約2,000年前。亞伯拉罕的妻子撒萊無法懷孕，應她的要求，亞伯拉罕娶了女僕[夏甲為妾](../Page/夏甲.md "wikilink")。夏甲懷了亞伯拉罕的兒子[以實瑪利](../Page/以實瑪利.md "wikilink")。據信亞伯拉罕奉神之命將夏甲和以實瑪利棄置於沙漠中。為了尋找遮蔽、食物和水，夏甲帶著兒子在薩法和麥爾臥兩個小山丘間來回奔走了七次。絕望之中，她將嬰兒放在地上，祈求上帝的幫助。嬰兒哭時腳跟撞到在地面（某些故事版本說天使[加百列刮他的腳或是翼尖刮了地面](../Page/加百列.md "wikilink")），滲滲井的泉水就此湧現。

在伊斯蘭時代之前，
阿拉伯半島所有的部落每年都會聚集在麥加朝覲。至於部落各自信奉何種神明並不重要，甚至信奉基督教的阿拉伯人也如同信奉異教的阿拉伯人一般的朝覲。穆斯林歷史學家將這個年代稱之為[蒙昧時代](../Page/蒙昧時代.md "wikilink")。在那個年代，卡巴聖殿供奉了數百個阿拉伯半島各部落所信仰的[阿拉伯神話中的神明偶像](../Page/阿拉伯神話.md "wikilink")，如胡巴爾，緯度，[阿勒特和馬納特](../Page/阿勒特.md "wikilink")。

穆聖在接受啟示之前，已定期執行副朝覲(Umrah)。歷史上，穆斯林會在其他各大城市聚集，然後再集體向麥加出發，每群朝聖者可能有數萬人。其中最有名的兩個集合地點是大馬士革及開羅，那裏的蘇丹會站在著名的珠威拉門上正式向朝聖者送行。

公元630年，穆聖率領追隨者從[麥地那到麥加朝覲](../Page/麥地那.md "wikilink")。這是第一次僅有穆斯林參加的朝覲，也是穆聖唯一參與的一次。他毀掉所有異教偶像以淨化卡巴天房，然後再次將此建築獻給真主。從此以後，朝覲成為伊斯蘭教的[五功之一](../Page/五功.md "wikilink")。

對早期的朝覲者，朝覲是一趟危險的旅程。伊本·久拜爾指出在路途中有渴死信徒的骸骨。17世紀時，一群埃及朝覲者喪失了超過1500多條人命和900頭駱駝。1924年，一群敘利亞朝覲者中約有五分之一死亡。兩年後，又有12,000人在旅途中死亡。

朝覲也是中世紀伊斯蘭國家國王對付政敵的手段，是僅次於死刑的懲罰。

## 預備知識

朝覲期間，男性朝聖者只需穿上戒衣
(ihram)，一種由兩片無縫邊白布組成的服裝，上半身從上垂下包住身體，下半身由白色的腰帶綁住，再穿一雙涼鞋。女性僅須穿上一般的[希賈布](../Page/希賈布.md "wikilink")，露出手部及臉部。

穿上戒衣，以示所有朝聖者在[真主面前一律平等](../Page/真主.md "wikilink")，不分綾羅綢緞的[王公](../Page/王公.md "wikilink")[貴族或葛衣粗布的](../Page/貴族.md "wikilink")[販夫](../Page/攤販.md "wikilink")[走卒](../Page/差役.md "wikilink")。戒衣也象徵聖潔的美德，且免於過去的一切罪孽。換戒衣的特定場所稱為米嘎特(Miqat)。

穿上戒衣後，朝聖者禁止：[結婚](../Page/結婚.md "wikilink")、[行房](../Page/行房.md "wikilink")、[理髮](../Page/理髮.md "wikilink")、刮鬍子、剪指甲、抹香水、說[髒話](../Page/髒話.md "wikilink")、爭執、喧嘩、打架、無故砍伐植物（砍柴）、無故殺害野生動物（打獵、捕魚）、穿超過腳踝的靴子、攜帶武器。男性不得蓋住頭部、女性不得蓋住臉部和手。

## 朝覲儀式

[Tavaf.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tavaf.jpg "fig:Tavaf.jpg")
曾經在麥加完成朝覲的朝聖者被稱為[哈吉](../Page/哈吉.md "wikilink")(Hajji)，朝覲須進行了一系列象徵[亞伯拉罕及其妻子](../Page/亞伯拉罕.md "wikilink")[夏甲一生事蹟的儀式](../Page/夏甲.md "wikilink")。這儀式也象徵著全世界穆斯林的團結。
大朝覲在[伊斯蘭曆](../Page/伊斯蘭曆.md "wikilink")12月(Dhu
al-Hijjah)的第八天正式開始。朝覲的第一天（此月的第八日），穿好戒衣的朝聖者會離開麥加，到附近的小城米納，在那裡他們度過那一天。這時，沙烏地阿拉伯政府已經在米納搭了數千個白色大帳篷，為所有朝聖者們提供住宿。

### 繞行天房 (Tawaf 塔瓦夫)

朝聖者首先需要進行第一次塔瓦夫(Tawaf)，以逆時針方向繞行天房七次。每繞行一圈，他們皆可親吻[黑石](../Page/黑石.md "wikilink")
(Al Hajar Al
Aswad)。如果人群眾多以至於吻不到[黑石](../Page/黑石.md "wikilink")，也可在每一圈中僅用右手指向黑石。每完成一圈，朝聖者會稱頌說：「真主啊！我在這裡服務你。我在這裡服務你，你是獨一無二的。讚美祢澤被萬物，是一切的主宰，你是獨一無二的。」七周繞行完畢後便完成了塔瓦夫。繞行七周的場所稱之為穆踏福(Mutaaf)。

根據規定，朝聖者只需在前三圈稱頌真主，但是幾乎所有朝聖者皆在全部七周繞行中稱頌真主。而在進行塔瓦夫期間，朝聖者不許吃東西，但由於麥加濕度高有脫水之虞，喝水是可以的。教規鼓勵朝聖者在繞行的前三圈加快步伐，而在後四圈放慢腳步走。

傳統上，繞行天房需於地面上進行，但由於現今朝聖者太多，現時清真寺屋頂的長廊也開放作繞行天房之用。
完成塔瓦夫後，所有的朝聖者必須在靠近天房的亞伯拉罕之地(Muqaam
Ibrahim)進行兩次[祈禱](../Page/祈禱.md "wikilink")(Rakaat)。與塔瓦夫本身一樣，由於現今朝聖者太多，朝聖者現在已獲允許在清真寺內隨處祈禱。

### 剎伊(sa\`i)

朝聖者需在完成塔瓦夫的同一天進行剎伊(sa\`i)，即在[薩法和瑪爾瓦兩個小山丘間來回走七趟](../Page/薩法和瑪爾瓦.md "wikilink")，旨在重現亞伯拉罕的妾夏甲，為她的兒子以實瑪利瘋狂找水的一幕。朝聖者原本需在兩座小山之間露天來回走動，但現在這段路完全在大清真寺範圍內，朝聖者可於設有空調的大走廊來回走動。朝聖者基本上只能走路，但是大清真寺內設有兩根綠色柱子，標示朝聖者可以跑步的小區域，而大走廊中間還有一條殘障人士專用的通道。

飲用[滲滲泉的井水也是此儀式的一部分](../Page/滲滲泉.md "wikilink")，而大清真寺內各處皆有滲滲井的冷水容器，供朝聖者飲用。

完成薩伊後，朝聖者即算完成第一天在大清真寺的朝覲，可返回各自的帳篷中休息。

### 阿拉法特山

[Mount_Arafat.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mount_Arafat.jpg "fig:Mount_Arafat.jpg")
[Arafat_pilgrims.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Arafat_pilgrims.jpg "fig:Arafat_pilgrims.jpg")

第二天早上，朝聖月的第八天，朝聖者們到米納徹夜禱告。

朝聖月的第九天，他們離開米納到阿拉法特山。在那裏，一個靠近穆罕默德最後一次佈道的小山丘，他們站著冥想、祈禱，並背誦古蘭經文。這山丘被稱為阿拉法特山的寬恕丘（Jabal
al
Rahmah）。這個名為屋古夫(Wuquf)的儀式，是整個朝覲的精華。從午後直到日落，朝聖者們必須在阿拉法特平原的特定區域內度過。這期間並不需特別的儀式或祈禱，但是許多朝聖者會花時間禱告、思考他們的一生。一個朝聖者如果沒在阿拉法特度過這整個下午，他的朝覲會被認為是無效的。

### 穆茲達理法(Muzdalifah)

太陽一下山，朝聖們者就離開阿拉法特到穆茲達理法，一個介於阿拉法特和米納之間的區域。朝聖者們在此於露天睡了一夜，第二天清晨，他們收集小石子，以準備回到米納後用石頭砸魔鬼的儀式。

### 擲石拒魔(Ramy al-Jamarat)

[`Amellie_-_Stoning_of_the_devil_2006_Hajj.jpg`](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Amellie_-_Stoning_of_the_devil_2006_Hajj.jpg "fig:Amellie_-_Stoning_of_the_devil_2006_Hajj.jpg")

在米納，朝聖者們擲石拒魔 (Ramy
al-Jamarat)，一種向魔鬼投擲石塊以示抗拒的儀式。這象徵[易卜拉欣在受神之命](../Page/易卜拉欣.md "wikilink")，以自己的兒子獻牺牲時所經歷的考驗。魔鬼挑戰他三次，在加百列天使的指示下，三次都被他以石擊退了。每根柱子標記著拒絕時的位置。開始擲石拒魔儀式時，朝聖者們首先向最大的柱子(Jamrat'al'Aqabah)扔石頭。朝聖者們從坡道爬上多層的加馬拉橋(Jamaraat
Bridge)，從那裏向此柱扔石頭。接著再向其他柱子擲石頭，每次擲七塊石頭。因為群眾太多，為了安全起見，2004年時由26公尺長的牆壁取代柱子，牆角下有收集石子的盆子。

### [宰牲節](../Page/宰牲節.md "wikilink")

投擲完石頭後，接著宰殺動物來紀念亞伯拉罕和以實瑪利的故事。傳統上，朝聖者們親自宰殺動物或監看屠宰過程。現在許多朝聖者在朝覲開始前，在麥加購買犧牲證書，這證書確認在第10日時，會有牲口在他們的名下宰殺獻祭而毋需親自參與。中央屠宰場會在每位朝聖者的名下，以一頭羊當犧牲品；或以一頭駱駝充當七位朝聖者的犧牲品。宰殺後的肉會在打包後捐給慈善機構，運送給世界各地的窮人。在麥加宰殺犧牲時，全世界的穆斯林也會在為期四天的全球性宰牲節(Eid
al-Adha)執行類似的犧牲獻祭。

### 再次繞行天房(Tawaf Al-Ifaadah)

此日或次日，朝聖者回到麥加大清真寺再次繞行天房，稱之為塔瓦夫依發達(Tawaf
al-Ifadah)。此乃象徵匆忙回應神的呼喚並顯示對祂的愛，這是朝覲中不可或缺的一部分。10日的晚上在米納度過。

朝聖者必須在11日及12日的下午，再度對位於米納的三根柱子進行擲七個石子的投石儀式。

朝聖者必須在12日的日落前離開米納到麥加。如果無法在日落前離開米納，則在13日返回麥加前，他們必須再次執行投石儀式。

### 告別天房(Tawaf al-Wida )

[`Kaaba_mirror_edit_jj.jpg`](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kaaba_mirror_edit_jj.jpg "fig:Kaaba_mirror_edit_jj.jpg")

朝最後，在離開麥加前，朝聖者對天房執行告別的繞行(Tawaf al-Wida)，Wida意即告別。

### 副朝覲(Umrah)

不同於朝覲，副朝覲(Umrah)可在一年中的任何其他時間進行，也不是必要的，副朝覲的儀式較朝覲簡單。準備副朝覲時，虔敬的身心狀態'"伊蘭'"是必要的，也須完成如上所述的繞行天房及兩個小山丘。通常，程序最後一步是理髮，象徵朝聖者有一個新的開始。

## 交通

朝聖者們通常聚成朝覲團一起旅行以示團結。且由於[布施朝聖者的交通食宿](../Page/布施.md "wikilink")，在穆斯林中被認為是一大功德，今日有各種不同的機構和政府計劃資助朝聖者，如在[印度所提供的](../Page/印度.md "wikilink")「朝覲機票補助金」(Haj
subsidy)，或是總部設於馬來西亞的(Tabung Haji)「朝覲投資基金」，協助朝聖者支付旅行所需的花費。

19世紀時，許多朝聖者開始乘[輪船抵達麥加](../Page/輪船.md "wikilink")，並持續了一段時間，直到[埃及於](../Page/埃及.md "wikilink")1937年提供第一家[航空公司來服務朝聖者](../Page/航空公司.md "wikilink")。有不少航空公司及旅行社都提供[穆斯林赴麥加的套裝行程](../Page/穆斯林.md "wikilink")。[吉達的](../Page/吉達.md "wikilink")[阿布度拉國王機場](../Page/阿卜杜勒-阿齐兹国王国际机场.md "wikilink")、[麥地那的](../Page/麥地那.md "wikilink")[穆罕默德親王機場都有特殊的設施](../Page/穆罕默德·本·阿卜杜勒-阿齐兹亲王国际机场.md "wikilink")，以容納朝聖者的到臨。其他世界各地的國際機場，如[新德里的](../Page/新德里.md "wikilink")[甘地機場](../Page/甘地機場.md "wikilink")，[海得拉巴的](../Page/海得拉巴.md "wikilink")[拉吉夫·甘地國際機場](../Page/拉吉夫·甘地國際機場.md "wikilink")、[雅加達的](../Page/雅加達.md "wikilink")[蘇加諾-哈達機場等](../Page/蘇加諾-哈達機場.md "wikilink")，也有較小規模的專用登機門或臨時設施，來服務朝聖者。

## 近年的群眾控制問題

在2010年，大約300萬朝聖者參加這個一年一度的朝聖。因為人群大量湧入，掌控群眾的技術已是至關重要，許多儀式不得不改變形式。沒有必要再親吻黑石，僅在繞行天房時以手指向祂即可。為安全起見，2004年將向大柱擲石改為擲向牆壁(註；之前擲石者常會意外擲中柱子另一邊的人)。宰殺犧牲可親身或委由別人代勞…等。不過，即使有群眾控制技術，朝覲期間仍發生了許多事件，如朝聖者被擠死、踩死，或在眾人擠壓下下梯架道被壓垮等，以及多起[踩踏事故](../Page/麦加踩踏事故.md "wikilink")。朝聖者也可在其他時間到麥加實行朝聖儀式。這被稱為小朝。然而進行小朝的人，在一生中如做得到的話，仍然有義務去實行朝覲。根據沙烏地阿拉伯官方資料，2012年朝聖者的總數為3,161,573人。

## 社會效應

由於大量聚集的三百多萬世界各地朝聖者之間缺乏溝通，大朝覲期間發生的意外事件已奪走了數百條人命。最嚴重的意外事件，通常發生在擲石拒魔的儀式。2006年1月12日的大朝覲期間，有362名朝聖者死亡。當朝聖者們試圖在[薩法和](../Page/薩法.md "wikilink")[麥爾臥兩小丘之間奔跑時](../Page/麥爾臥.md "wikilink")，也發生過人群相互踩踏事件。總計約有600人在2006年在大朝覲期間傷亡。事件發生後，沙烏地阿拉伯政府做了不少改進，譬如，在往返[薩法和](../Page/薩法.md "wikilink")[麥爾臥兩地之間提供單行步道](../Page/麥爾臥.md "wikilink")。

## 每年朝聖者人數

[`Masjid_al-Haram_panorama.JPG`](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Masjid_al-Haram_panorama.JPG "fig:Masjid_al-Haram_panorama.JPG")

過去92年間，朝聖者的人數大有增加。僅僅外國朝聖者的數量就增加約28倍。1920年只有58,584人，到2012年變成1,712,962人。以下是每年到沙烏地阿拉伯參加大朝覲的人數。

| 西曆   | 伊斯蘭曆 | 本國朝聖者     | 外國朝聖者     | 總人數       |
| ---- | ---- | --------- | --------- | --------- |
| 1920 | 1338 |           | 58,584    |           |
| 1921 | 1339 |           | 57,255    |           |
| 1922 | 1340 |           | 56,319    |           |
| 1996 | 1416 | 784,769   | 1,080,465 | 1,865,234 |
| 1997 | 1417 | 774,260   | 1,168,591 | 1,942,851 |
| 1998 | 1418 | 699,770   | 1,132,344 | 1,832,114 |
| 1999 | 1419 | 775,268   | 1,056,730 | 1,831,998 |
| 2000 | 1420 | 571,599   | 1,267,555 | 1,839,154 |
| 2001 | 1421 | 549,271   | 1,363,992 | 1,913,263 |
| 2002 | 1422 | 590,576   | 1,354,184 | 1,944,760 |
| 2003 | 1423 | 610,117   | 1,431,012 | 2,041,129 |
| 2004 | 1424 | 592,368   | 1,419,706 | 2,012,074 |
| 2005 | 1425 | 629,710   | 1,534,769 | 2,164,469 |
| 2006 | 1426 | 573,147   | 1,557,447 | 2,130,594 |
| 2007 | 1427 | 746,511   | 1,707,814 | 2,454,325 |
| 2008 | 1428 |           | 1,729,841 |           |
| 2009 | 1429 | 154,000   | 1,613,000 | 2,521,000 |
| 2010 | 1430 | 989,798   | 1,799,601 | 2,602,798 |
| 2011 | 1431 | 1,099,522 | 1,828,195 | 2,927,717 |
| 2012 | 1432 | 1,408,641 | 1,752,932 | 3,161,573 |

由於[MERS病毒肆虐](../Page/MERS.md "wikilink")，2012年參加大朝覲的人數低於2011年。沙烏地阿拉伯政府要求"長者和長期病患的穆斯林，不要參加今年的大朝覲"，已經限制了允許大朝覲之旅的人數。沙烏地阿拉伯衛生部長[阿卜杜拉·拉比亞說](../Page/阿卜杜拉·拉比亞.md "wikilink")：「到目前為止，當局沒有發現有朝聖者感染MERS。」

## 註釋

## 参考文献

## 外部链接

  -
## 參見

  - [五功](../Page/五功.md "wikilink")
  - [两圣地监护人](../Page/两圣地监护人.md "wikilink")
  - 多起[麦加踩踏事故](../Page/麦加踩踏事故.md "wikilink")
      - [2015年麥加朝覲踩踏事故](../Page/2015年麥加朝覲踩踏事故.md "wikilink")

{{-}}

[朝觐](../Category/朝觐.md "wikilink")